## Формулы сокращённого умножения  

Формулы сокращённого умножения — это как "шпаргалки" в математике. Они помогают быстро раскрывать скобки и упрощать выражения, избегая длинных промежуточных шагов. Давайте разберём их подробно и сделаем всё максимально понятно.  

---

### 1. Квадрат суммы  

Формула:  
\[
(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2
\]  

**Как это работает?**  
Когда мы возводим сумму \( a + b \) в квадрат, получается три слагаемых: квадрат первого числа (\( a^2 \)), удвоенное произведение чисел (\( 2ab \)) и квадрат второго числа (\( b^2 \)).  

**Пример:**  
\[
(3x + 4)^2 = (3x)^2 + 2 \cdot 3x \cdot 4 + 4^2 = 9x^2 + 24x + 16
\]  

---

### 2. Квадрат разности  

Формула:  
\[
(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2
\]  

**Как это работает?**  
Здесь всё похоже на квадрат суммы, только вместо \( +2ab \) будет \( -2ab \).  

**Пример:**  
\[
(5y - 2)^2 = (5y)^2 - 2 \cdot 5y \cdot 2 + 2^2 = 25y^2 - 20y + 4
\]  

---

### 3. Разность квадратов  

Формула:  
\[
(a + b)(a - b) = a^2 - b^2
\]  

**Как это работает?**  
Произведение суммы и разности двух чисел равно разности их квадратов. Это одна из самых простых и полезных формул.  

**Пример:**  
\[
(4x + 3)(4x - 3) = (4x)^2 - 3^2 = 16x^2 - 9
\]  

---

### 4. Куб суммы  

Формула:  
\[
(a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3
\]  

**Как это работает?**  
Когда мы возводим сумму \( a + b \) в куб, получается четыре слагаемых: куб первого числа (\( a^3 \)), утроенное произведение квадрата первого числа на второе (\( 3a^2b \)), утроенное произведение первого числа на квадрат второго (\( 3ab^2 \)) и куб второго числа (\( b^3 \)).  

**Пример:**  
\[
(x + 2)^3 = x^3 + 3 \cdot x^2 \cdot 2 + 3 \cdot x \cdot 2^2 + 2^3 = x^3 + 6x^2 + 12x + 8
\]  

---

### 5. Куб разности  

Формула:  
\[
(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3
\]  

**Как это работает?**  
Эта формула похожа на куб суммы, но знаки чередуются: плюс, минус, плюс, минус.  

**Пример:**  
\[
(3x - 1)^3 = (3x)^3 - 3 \cdot (3x)^2 \cdot 1 + 3 \cdot 3x \cdot 1^2 - 1^3 = 27x^3 - 27x^2 + 9x - 1
\]  

---

### 6. Сумма кубов  

Формула:  
\[
a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2)
\]  

**Как это работает?**  
Сумма кубов двух чисел равна произведению их суммы и неполного квадрата их разности.  

**Пример:**  
\[
8^3 + 27^3 = (8 + 27)((8)^2 - 8 \cdot 27 + (27)^2)
\]  

Вычислим:  
\[
8 + 27 = 35, \quad 8^2 = 64, \quad 27^2 = 729, \quad 8 \cdot 27 = 216
\]  
\[
8^3 + 27^3 = 35 \cdot (64 - 216 + 729) = 35 \cdot 577 = 20195
\]  

---

### 7. Разность кубов  

Формула:  
\[
a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2)
\]  

**Как это работает?**  
Разность кубов двух чисел равна произведению их разности и неполного квадрата их суммы.  

**Пример:**  
\[
64^3 - 125^3 = (64 - 125)((64)^2 + 64 \cdot 125 + (125)^2)
\]  

Вычислим:  
\[
64 - 125 = -61, \quad 64^2 = 4096, \quad 125^2 = 15625, \quad 64 \cdot 125 = 8000
\]  
\[
64^3 - 125^3 = -61 \cdot (4096 + 8000 + 15625) = -61 \cdot 27721 = -1690981
\]  

---

### Важные замечания  

- **Запоминание формул**: первые три формулы (квадрат суммы, квадрат разности, разность квадратов) стоит запомнить наизусть, так как они встречаются чаще всего.  
- **Вывод формул**: если забыли формулу, её всегда можно вывести, раскрыв скобки по правилам умножения.  
- **Применение**: эти формулы особенно полезны при решении уравнений, упрощении многочленов и работе с алгебраическими выражениями.  
